+++
title = "സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനവും സ്വതന്ത്രലഭ്യതയും"
description = ""
weight = 120
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>വിവരവിനിമയ സാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്ത്, വിശിഷ്യ ഇന്റര്‍നെറ്റ് രംഗത്ത്, ഉണ്ടായ മാറ്റങ്ങള്‍
ജനജീവിതത്തെ പലതരത്തിലും മാറ്റിമറിച്ചുകഴിഞ്ഞു. വിവരങ്ങളുടെ ഉല്പാദനവും വിനിമയവും ഇപ്പോള്‍
വലിയതോതില്‍ ഡിജിറ്റല്‍ സാങ്കേതികവിദ്യകളെ ആശ്രയിച്ചാണ്. വളരെ എളുപ്പത്തില്‍ കൂടുതല്‍ വേഗത്തിലും
കുറഞ്ഞ ചെലവിലും കൂടുതല്‍ ആളുകളിലേക്ക് എത്തിക്കാന്‍ കഴിയും എന്നത് ഇതിന്റെ സ്വീകാര്യത
വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിക്കാന്‍ കാരണമായി. ഡിജിറ്റല്‍ രൂപത്തിലുള്ള പ്രമാണങ്ങള്‍ (documents)
കൈമാറുന്നതിന്റെ ചെലവ് വളരെ കുറവാണെന്ന് പറയുന്നതിന്റെ പൊരുള്‍ അതിനാവശ്യമായ
സാങ്കേതികസംവിധാനങ്ങളുടെ ചെലവു കുറഞ്ഞതിനാലല്ല. മറിച്ച്, അത് എത്തിക്കാവുന്ന ആളുകളുടെ എണ്ണം
വലിയതോതിലായി എന്നുള്ളതിനാലാണ്. ഒറ്റ ക്ലിക്കിലൂടെ ലോകത്തിന്റെ നാനാഭാഗത്തുമുള്ള ലക്ഷങ്ങള്‍ക്ക്
ഇന്ന് അവ കൈമാറാമെന്ന് വന്നിരിക്കുന്നു. ലക്ഷക്കണക്കിന് നെറ്റുവര്‍ക്കുകളിലൂടെ വൈദ്യുതതരംഗങ്ങളായും
വിദ്യുത്കാന്തിക തരംഗങ്ങളായും ഇടതടവില്ലാതെ വിവരങ്ങള്‍ ഒഴുകിക്കൊണ്ടേയിരിക്കുന്നു. പണ്ടത്തെ
ലോകം ആറ്റങ്ങളാല്‍ നിര്‍മിതമായിരുന്നെങ്കില്‍ ഇപ്പോഴത്തെ ലോകം ബിറ്റുകളാല്‍ നിര്‍മിതമാണെന്ന്
ആലങ്കാരികമായി സൂചിപ്പിക്കാറുണ്ട്. വിവരങ്ങള്‍ പ്രധാനമായും ഡിജിറ്റല്‍ രൂപത്തില്‍
ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന ഇന്നത്തെ ലോകത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി നോക്കുമ്പോള്‍ അത് കേവലമായ
അലങ്കാരപ്രയോഗം മാത്രമല്ലെന്ന് കാണാം.</p>
<p>ആവിയന്ത്രത്തിന്റെ കണ്ടുപിടിത്തത്തെത്തുടര്‍ന്ന് ഉല്പാദനപ്രക്രിയ യന്ത്രവത്കരിച്ചതിനെയായിരുന്നു
നാം വ്യവസായ വിപ്ലവമെന്ന് വിളിച്ചത്. ഉല്പാദനരംഗത്തേക്ക് വൈദ്യുതി കടന്നുവന്നതോടെ അതിനെ
നാം രണ്ടാം വ്യവസായവിപ്ലവമായി കണക്കാക്കി. ഇലക്ട്രോണിക്സും അതിനനുബന്ധമായ
വിവരസാങ്കേതികവിദ്യയും അടിസ്ഥാനമായ ഉല്പാദനപ്രക്രിയയായിരുന്നു മൂന്നാം വ്യവസായവിപ്ലവം.
നാലാം ഘട്ടത്തിലാവട്ടെ ഡാറ്റയാണ് താരം. വിശകലനത്തിനായി ശേഖരിച്ച വസ്തുതകളെയും
സ്ഥിതിവിവരങ്ങളെയുമാണ് ഡാറ്റ എന്ന് പറയുന്നത്. മുമ്പത്തെ മൂന്നുഘട്ടങ്ങളെയും ബഹുദൂരം പിന്നിലാക്കുന്ന
കുതിച്ചുചാട്ടത്തിന് കളമൊരുങ്ങിക്കഴിഞ്ഞിരിക്കുന്നു. ലഭ്യമായ ഡാറ്റകളെ വിശകലനം ചെയ്തുകൊണ്ട്
ഇതുവരെ സ്വപ്നം കാണാന്‍പോലും കഴിയാത്ത മേഖലകളിലേക്ക് കടന്നുചെല്ലാന്‍ ഇത് മാനവരാശിക്ക്
അവസരമൊരുക്കുന്നു. വിവരങ്ങളും അറിവുകളും ഡിജിറ്റല്‍രൂപം കൈക്കൊണ്ടതോടെ അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
പുതിയ പ്രശ്നങ്ങളും ഉടലെടുത്തു. മനുഷ്യസമൂഹത്തോടൊപ്പം വളര്‍ന്നുവന്ന വിജ്ഞാനത്തെ ചെറിയ ചില
മാറ്റങ്ങളോടെ തങ്ങളുടേതാക്കി കുത്തകവല്‍ക്കരിക്കാനുള്ള മുതലാളിത്തത്തിന്റെ ശ്രമങ്ങള്‍
ഡിജിറ്റല്‍ലോകത്തിന്റെ ആരംഭത്തോടെ ഭീമാകാരം പൂണ്ടിരിക്കുകയാണ്. ബൗദ്ധികസ്വത്തിനെ
സംരക്ഷിക്കുന്ന നിയമങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിക്കുകയും അതുവഴി അറിവിന്റെ ജനാധിപത്യവല്‍ക്കരണത്തെ തടയിടുകയും
ചെയ്യുന്നു. ബൗദ്ധികസ്വത്തവകാശനിയമത്തെ ലാഭംകൊയ്യാനുള്ള ഉപാധിയാക്കി മാറ്റുന്നു. നമ്മുടെ
സ്വകാര്യതയിലേക്കുപോലും മുതലാളിത്തത്തിന്റെ കണ്ണുകള്‍ പതിയുന്നു. സോഷ്യല്‍മീഡിയകളില്‍ നമ്മളിടുന്ന
പോസ്റ്റുകളെ അവലോകനം ചെയ്തുകൊണ്ടുതന്നെ നമ്മുടെ ഓരോരുത്തരുടെയും ഇഷ്ടങ്ങള്‍, നിലപാടുകള്‍,
ആവശ്യങ്ങള്‍ എന്നിവയെല്ലാം മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുമെന്നും അതുപയോഗിച്ച് അവരുടെ
തന്ത്രങ്ങള്‍ മെനയാമെന്നും വന്നിരിക്കുന്നു.</p>
<p>ഒരു ഡിജിറ്റല്‍ പ്രമാണത്തിന്റെ മൂല്യം വര്‍ധിക്കുന്നത് അതില്‍ ഉള്‍ച്ചേര്‍ക്കപ്പെട്ട
ബൗദ്ധികമൂല്യത്തിനനുസരിച്ചാണ്. ഒരു വ്യക്തിയെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം അയാള്‍ നിര്‍മിച്ച അറിവില്‍
അയാള്‍ക്ക് അവകാശമുണ്ടെങ്കിലും അത് മറ്റ് സ്വത്തുക്കളുടെ അവകാശങ്ങളില്‍ നിന്ന് തീര്‍ത്തും വ്യത്യസ്തമായ
ഒന്നാണ്. നാം നിര്‍മിക്കുന്ന അറിവുകളെല്ലാം - അത് എത്രമാത്രം നവീനമാണെങ്കിലും- അത് അതിനുമുമ്പ്
സൃഷ്ടിക്കപ്പെട്ട അറിവുകളുടെ അടിത്തറയിലാണ് രൂപംകൊണ്ടതെന്ന് മുന്‍ അധ്യായങ്ങളില്‍ നമ്മള്‍
കണ്ടുകഴിഞ്ഞു. അറിവുല്പാദനം മുഖ്യപ്രവര്‍ത്തനമായ സ്ഥലങ്ങളില്‍ പുതിയ രീതിയില്‍
ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന ഡിജിറ്റല്‍‍ അറിവുകള്‍ പങ്കുവെക്കപ്പെടേണ്ടതിന്റെയും
പുനരുപയോഗിക്കേണ്ടതിന്റെയും പ്രാധാന്യം ചര്‍ച്ചാവിഷയമാവാന്‍ അധികകാലം വേണ്ടിവന്നില്ല. അത്തരം
ചര്‍ച്ചകളില്‍ നിന്നാണ് സ്വതന്ത്രപ്രസ്ഥാനങ്ങള്‍ പിറവിയെടുക്കുന്നത്. സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനം, സ്വതന്ത്ര
സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍, സ്വതന്ത്രലഭ്യത, സ്വതന്ത്ര സയന്‍സ്, സ്വതന്ത്ര ഇന്നവേഷന്‍ എന്നിങ്ങനെയുള്ള ഒരുകൂട്ടം
പദങ്ങളാല്‍ അവ അറിയപ്പെടുന്നു. ഇവയിലെല്ലാം സ്വതന്ത്രം എന്നതുകൊണ്ട് പ്രധാനമായും
നാലുകാര്യങ്ങളാണ് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്. ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയിലെ R എന്ന അക്ഷരത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി 4Rs എന്ന്
ഇതിനെ വിശദീകരിക്കാറുണ്ട്. പുനരുപയോഗം (Reuse), പുതുക്കല്‍ (Revise), കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കല്‍
(Remix), പുനര്‍വിതരണം (Redistribution) എന്നിവയാണവ.</p>
<h3 class="section-head" id="സ്വതന്ത്ര‍ സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനം"><a
href="#സ്വതന്ത്ര‍ സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനം">സ്വതന്ത്ര‍ സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനം</a></h3>
<p>സ്വതന്ത്രമായി ഉപയോഗിക്കാനും അതിന്റെ ഉപയോഗക്രമത്തെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാനും അതില്‍ മാറ്റം
വരുത്താനും ആവശ്യംപോലെ എത്ര കോപ്പികള്‍ എടുക്കാനും കഴിയുന്ന സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകളാണ് സ്വതന്ത്ര
സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍. 1983 ല്‍ സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറിന് (free software) തുടക്കം കുറിച്ചത്
റിച്ചാര്‍ഡ് സ്റ്റാള്‍മാനാണ്. അതേവര്‍ഷം തന്നെ ഗ്നു (GNU) പ്രൊജക്ടും അദ്ദേഹത്തിന്റെ നേതൃത്വത്തില്‍
തുടങ്ങി. 1985 ല്‍ ഫ്രീ സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ ഫൗണ്ടേഷന്‍ ആരംഭിക്കുന്നതും സ്റ്റാള്‍മാന്‍ തന്നെയാണ്. ഫ്രീ
സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ എന്നാല്‍ സൗജന്യമായി ലഭിക്കുന്നത് എന്നതല്ല. സ്വാതന്ത്ര്യമാണ് അവിടെ പ്രധാനം. ഫ്രീ
സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ ഫൗണ്ടേഷന്റെ നിര്‍വചനപ്രകാരം നാലുതരത്തിലുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യങ്ങളാണ്
ഉപയോക്താവിനുള്ളത്.</p>
<p>0: ഏതാവശ്യത്തിനും ഇഷ്ടപ്രകാരം ഉപയോഗിയ്ക്കുന്നതിനുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യം</p>
<p>1: സോഫ്റ്റ്‌വെയർ എങ്ങനെ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നു എന്ന് വിശകലനം ചെയ്യാനുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യം</p>
<p>2: പ്രോഗ്രാമിന്റെ പകർപ്പുകൾ പുനർവിതരണം ചെയ്യാനുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യം</p>
<p>3: പ്രോഗ്രാമിനെ നവീകരിയ്ക്കാനും, നവീകരിച്ചവ പുറത്തിറക്കാനുമുള്ള സ്വാതന്ത്ര്യം.</p>
<p>സോഫ്റ്റ്‍‌വെയറിനോടൊപ്പം തന്നെ അതിന്റെ സോഴ്സ്‌കോഡ് കൂടി നല്‍കിക്കൊണ്ടാണ് ഇത്
സാധ്യമാക്കുന്നത്. കുത്തകസോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ പണംകൊടുത്ത് വാങ്ങുമ്പോള്‍ അത് ഉപയോഗിക്കാനുള്ള അവകാശം
മാത്രമാണ് നമുക്ക് ലഭിക്കുന്നത്.</p>
<p>പരിപൂർണമായും സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ ഉപയോഗിച്ചുള്ള ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റത്തെയാണ് ഗ്നു എന്നു
പറയുന്നത്. GNU's Not Unix എന്നതാണ് ഗ്നുവിന്റെ സംക്ഷേപം (acronym). യുണീക്സ് എന്നത്
കമ്പ്യൂട്ടര്‍രംഗത്തെ പ്രശസ്തമായ ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയറാണ്. യുണീക്സിന് സമാനമാണെങ്കിലും സ്വതന്ത്ര
സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ എന്ന നിലയില്‍ അതില്‍നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായതാണ് ഇതെന്ന് കാണിക്കാനാണ് അത്തരമൊരു
വിശേഷണം നല്‍കിയത്. സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ എന്നും സ്വതന്ത്രമായിത്തന്നെ നിലനില്‍ക്കുന്നത്
അതിന്റെ ലൈസന്‍സിങ്ങ് സമ്പ്രദായത്തിന്റെ പ്രത്യേകതകൊണ്ടാണ്. ജി പി എല്‍ ലൈസന്‍സ് (General
Pubic Licence- GPL)പ്രകാരമുള്ള സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ മാറ്റംവരുത്തിയോ അല്ലാതെയോ വിതരണം
ചെയ്യുന്നത് ജി പി എല്‍ ലൈസന്‍സില്‍ തന്നെയായിരിക്കണം. ജി പി എല്‍ ലൈസന്‍സ് പ്രകാരമുള്ള മികച്ച
ഒരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റമാണ് ലിനക്സ്. ഫെഡോറ, ഡെബിയന്‍, ഉബുണ്ടു തുടങ്ങിയവ ലിനക്സിന്റെ
വകഭേദങ്ങളെന്നോ രുചിഭേദങ്ങളെന്നോ പറയാവുന്നവയാണ്.</p>
<p>സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ ഫ്രീഡം ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ എന്ന കൂട്ടായ്മയുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ എല്ലാവര്‍ഷവും സെപ്റ്റംബര്‍
പതിനെട്ട് സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ സ്വാതന്ത്ര്യദിനമായി ആചരിച്ചുവരുന്നു. 2004 ആഗസ്റ്റ് 28മുതലാണ് ഇത്
ആരംഭിച്ചത്. 2006 മുതല്‍ സെപ്റ്റംബര്‍ മാസത്തെ മൂന്നാം ശനിയാഴ്ചയാണ് സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍
സ്വാതന്ത്ര്യദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്. അറിവിനെ കുത്തകവല്‍ക്കരിക്കുന്ന നയങ്ങള്‍ക്കെതിരായ
ജനകീയൈക്യം കെട്ടിപ്പടുക്കാനും സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‌വെയറിന്റെ പ്രാധാന്യം വിശദീകരിക്കാനും ഈ
ദിനാചരണം പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ പ്രസ്ഥാനം"><a
href="#സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ പ്രസ്ഥാനം">സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ പ്രസ്ഥാനം</a></h3>
<p>ഓപ്പണ്‍ സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനത്തില്‍ നിന്ന് പ്രചോദനം ഉള്‍ക്കൊ ണ്ടാണ് സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനം
രൂപപ്പെടുന്നത്. ഗവേഷണഫലങ്ങൾ എല്ലാവർക്കും വായനയ്ക്കും പുനരുപയോഗത്തിനും സ്വതന്ത്രമായും
സൗജന്യമായും ലഭ്യമാക്കുന്നതിനെയാണ് സ്വതന്ത്രലഭ്യത, തുറന്ന ലഭ്യത, ഓപ്പൺ ആക്സസ്‌ (open
access) എന്നെല്ലാം പറയുന്നത്. ലൈബ്രറികൾക്കും വ്യക്തിഗത വായനക്കാർക്കും ഗവേഷണഫലങ്ങൾ
ലഭ്യമാക്കുന്നതിന് നിലനില്‍ക്കുന്ന സാമ്പത്തികവും സാങ്കേതികവും നിയമപരവുമായ പ്രതിബന്ധങ്ങൾ
സൃഷ്ടിക്കുന്ന പരിമിതികളെ ഒഴിവാക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തോടെയാണ് ഈ ആശയം രൂപപ്പെട്ടത്. പൊതുഫണ്ട്
ഉപയോഗിച്ചു നടത്തുന്ന ഗവേഷണഫലങ്ങള്‍ ജനങ്ങള്‍ വിലകൊടുത്തുവാങ്ങേണ്ട ഒന്നല്ല; അതവര്‍ക്ക്
അവകാശപ്പെട്ടതാണ് എന്ന് സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനം കരുതുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp12_01.jpg"
style="width:9.467cm;height:14.788cm" /></p>
<p>ചിത്രം 12.1-സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ലോഗോ</p>
<p>(കടപ്പാട്: വിക്കിമീഡിയ കോമണ്‍സ്)</p>
<p>1667 ല്‍ രൂപംകൊണ്ട റോയല്‍ സൊസൈറ്റി ഓഫ് ലണ്ടനെ സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ
ആദ്യബിന്ദുവായി ചിലര്‍ അടയാളപ്പെടുത്താറുണ്ട്. വിജ്ഞാനം പ്രചരിപ്പിക്കുകയും വ്യാപിപ്പിക്കുകയും
ചെയ്യുക എന്ന സൊസൈറ്റിയുടെ ലക്ഷ്യത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണ് ഇങ്ങനെ പറയുന്നത്. 1998 ല്‍ എറിക്ക്
റെയ്മണ്ട് (Eric Raymond), ടിം ഒ റയലി (Tim O'Reilly) എന്നിവരോടൊപ്പം ചേര്‍ന്ന്
ഡേവിഡ് വൈലി (David Wiley) ആണ് ഓപ്പണ്‍ കണ്ടന്റ് പ്രൊജക്ട് എന്ന സംരംഭം ആരംഭിക്കുന്നത്.
ഓപ്പണ്‍ കണ്ടന്റ് എന്ന വാക്ക് ഡേവിഡ് വൈലിയാണ് രൂപപ്പെടുത്തിയത്. ഓപ്പണ്‍ കണ്ടന്റ് പ്രൊജക്ട്, ഓപ്പണ്‍
പബ്ലിക്കേഷന്‍ ലൈസന്‍സ് എന്നൊരു ആശയം മുന്നോട്ടുവച്ചു. ഇതിലെല്ലാം സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍
പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ സ്വാധീനം കാണാന്‍ കഴിയും. ടെക്സാസില്‍ സ്വകാര്യമേഖലയിലുള്ള റൈസ്
യൂനിവേഴ്സിറ്റി (Rice University) 1999 ല്‍ തങ്ങളുടെ പഠനവിഭവങ്ങള്‍ പങ്കുവെക്കാനുള്ള ഒരു
സംവിധാനത്തിന് തുടക്കമിട്ടു (https://cnx.org). അതേ വര്‍ഷം തന്നെ മസാച്ചുസെറ്റ്സ്
ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ടെക്നോളജി (MIT) അവരുടെ ബിരുദ, ബിരുദാനന്തര കോഴ്സുകളുടെ മുഴുവന്‍
പഠനവിഭവങ്ങളും ലോകത്തിനൊട്ടാകെ പ്രയോജനപ്പെടാനായി ഓപ്പണ്‍ കോഴ്സ്‌വെയര്‍ (OCW) എന്ന
പദ്ധതിക്ക് തുടക്കമിട്ടു. അന്ന് അമ്പത് കോഴ്സുകളുടെ വിഭവങ്ങളുമായി ആരംഭിച്ച പ്രൊജക്ട്
(https:// ocw.mit.edu/about) ഇപ്പോള്‍ 2500 കോഴ്സുകളുടെ പഠനസാമഗ്രികളുള്‍ക്കൊള്ളുന്ന
ഒന്നായി വളര്‍ന്നിരിക്കുന്നു. ലോകത്തിന്റെ നാനാഭാഗങ്ങളിലുമുള്ള അധ്യാപകരും വിദ്യാര്‍ത്ഥികളും
മാത്രമല്ല, പ്രൊഫഷണലുകളും സ്വയം പഠിതാക്കളും ഈ പഠനസാമഗ്രികള്‍ വലിയതോതില്‍
പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്നു. 2002 ല്‍ യുനെസ്കോയുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഓപ്പണ്‍ എഡ്യുക്കേഷണല്‍
റിസോഴ്സസ് (OER) രൂപംകൊണ്ടു
(https://en.unesco.org/themes/building-knowledge-societies/oer).</p>
<p>ഇതിനിടെ 2001ല്‍ മൂന്ന് സുപ്രധാനസംഭവങ്ങള്‍ നടന്നുകഴിഞ്ഞിരുന്നു. അമേരിക്കക്കാരനായ ലോറന്‍സ്
ലെസ്സിഗ് (Lawrence Lessig) ന്റെ ഉത്സാഹത്തില്‍ ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സ് ഫൗണ്ടേഷന്‍
രൂപംകൊണ്ടതാണ് ഒന്നാമത്തെത്. ഒരുവര്‍ഷത്തിനകം അവര്‍ പുതിയ ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സ് ലൈസന്‍സിങ്ങ്
സമ്പ്രദായം കൊണ്ടുവന്നു. രണ്ടാമത്തെ കാര്യം വിക്കിപീഡിയയുടെ ഉദ്ഭവമായിരുന്നു. മൂന്നാമത്തേത്
ഇന്റര്‍നെറ്റ് ആര്‍ക്കൈവിന്റെ ആരംഭവും. പകർപ്പവകാശമുള്ള സൃഷ്ടികളുടെ സ്വതന്ത്രമായ വിനിയോഗം
സാധ്യമാക്കുന്ന പൊതുപകർപ്പവകാശ അനുമതിപത്രമാണ് ക്രിയേറ്റീവ് കോമൺസ്. ക്രിയേറ്റീവ് കോമൺസ്
അനുമതിപത്രം ഒരേസമയം തന്നെ സ്രഷ്ടാവിന്റെയും ഉപയോക്താവിന്റെയും അവകാശങ്ങൾ സംരക്ഷിക്കുന്നു.
അനുമതിപത്രത്തിൽ പറഞ്ഞിരിക്കുന്ന നിബന്ധനകൾ പാലിച്ചുകൊണ്ട് ആര്‍ക്കും ഇത്തരം സൃഷ്ടികള്‍
ഉപയോഗിക്കാന്‍ കഴിയും. 2002 ലെ ലൈസന്‍സ് ഇതിനകം അഞ്ചുതവണ പുതുക്കുകയുണ്ടായി. ഇപ്പോഴത്തെ
ലൈസന്‍സ് 4.0 ആണ്. ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സ് ലൈസന്‍സുകളില്‍ CC BY, CC BY-SA, CC0 എന്നിവ ഏറെ
മുന്നില്‍ നില്‍ക്കുന്നു. പുസ്തകങ്ങളോ കലാസൃഷ്ടികളോ വെബ്സൈറ്റുകളോ എന്തുമാകട്ടെ, സാധാരണഗതിയില്‍
പകര്‍പ്പവകാശ നിയമത്തിന്റെ പരിധിയില്‍വരുന്ന എല്ലാത്തരം സൃഷ്ടികള്‍ക്കും ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സ്
ലൈസന്‍സ് ഉപയോഗിക്കാം. CC0 ഒഴികെയുള്ള എല്ലാ അനുമതിപത്രങ്ങളും യഥാർത്ഥ സ്രഷ്ടാവിനെ
സൂചിപ്പിക്കണമെന്ന് ആവശ്യപ്പെടുന്നു. ലൈസന്‍സിലെ BY എന്നത് ഇതിനെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു.
പകര്‍പ്പുപേക്ഷയാണ് SA (share alike). ഒരു സൃഷ്ടിയുടെ വിതരണവും പകർപ്പവകാശവും സൃഷ്ടിയിൽ
മാറ്റം വരുത്തി ഉപയോഗിക്കാനുള്ള അവകാശവും അനുവദിക്കുന്നതോടൊപ്പം‌ തന്നെ, മാറ്റം വരുത്തിയ
സൃഷ്ടിയുടെ സൗജന്യവിതരണവും പകർപ്പവകാശവും ഉറപ്പു വരുത്തുന്ന രീതിയാണ് പകർപ്പുപേക്ഷ എന്നുപറയാം.
ഇതനുസരിച്ച് നിങ്ങള്‍ ഏതെങ്കിലുമൊരു സൃഷ്ടിയില്‍ മാറ്റങ്ങള്‍ വരുത്തിയിട്ടുണ്ടെങ്കില്‍ ആ മാറ്റങ്ങളിലും
പിന്നീട് ഉപയോഗിക്കുന്നവര്‍ക്ക് അവകാശം ലഭിക്കും.</p>
<p><img src="/Pictures/chp12_02.jpg"
style="width:16.51cm;height:19.297cm" /></p>
<p>പട്ടിക 12.1 വിവിധതരം ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സ് ലൈസന്‍സുകള്‍ </p>
<p>(കടപ്പാട്: വിക്കിപീഡിയ)</p>
<p>വിവിധതരത്തിലുള്ള സ്വതന്ത്രലഭ്യതാമാര്‍ഗങ്ങള്‍ ഉപയോഗപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയും. സുവർണ സ്വതന്ത്രലഭ്യത
(Golden open access), ഹരിത സ്വതന്ത്രലഭ്യത (Green open access), സമ്മിശ്ര
സ്വതന്ത്രലഭ്യത (hybrid open access), വെങ്കലസ്വതന്ത്രലഭ്യത (Bronze open access),
വജ്രസ്വതന്ത്രലഭ്യത (Diamond open access) തുടങ്ങിയവയാണ് അവ. ഏതെങ്കിലുമൊരു സ്വതന്ത്ര
ജേണലിന്റെ വെബ്‌സൈറ്റിൽ നമ്മുടെ ഗവേഷണഫലങ്ങൾ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചുകൊണ്ട് അത് എല്ലാവർക്കും
ലഭ്യമാക്കുന്നതാണ് സുവർണ സ്വതന്ത്രലഭ്യത. ഗവേഷകരുടെയോ ഗവേഷണകേന്ദ്രത്തിന്റെയോ ഓൺലൈൻ
ശേഖരത്തിൽ ഗവേഷണഫലങ്ങൾ അപ്‌ലോഡ് ചെയ്ത് അത് പൊതുജനങ്ങൾക്ക് സൗജന്യമായി ലഭ്യമാക്കുന്നതിനെ
ഹരിത സ്വതന്ത്രലഭ്യത എന്നു പറയുന്നു. സമ്മിശ്ര സ്വതന്ത്ര ലഭ്യതയാകട്ടെ ഗവേഷകര്‍ പ്രസാധകർക്ക്
ഓപ്പൺ ആക്‌സസ് ഫീസ് നൽകിക്കൊണ്ട് അവരുടെ ഗവേഷണഫലത്തിന്റെ തുറന്ന ലഭ്യത ഉറപ്പു വരുത്തുന്നതാണ്.
ബുഡാപ്പെസ്റ്റ് പ്രഖ്യാപനത്തില്‍ ചേര്‍ന്നുകൊണ്ട് ഇന്ത്യ സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ
ഭാഗമാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="വിക്കിപീഡിയ"><a
href="#വിക്കിപീഡിയ">വിക്കിപീഡിയ</a></h3>
<p>2001ജനുവരി 15ന് ജിമ്മി വെയില്‍സ്, ലാറി സാങര്‍ എന്നിവരാണ് വിക്കിപീഡിയയ്ക്ക് തുടക്കം
കുറിച്ചത്. അതിനൊരു മുന്‍ഗാമിയുണ്ടായിരുന്നു. വിദഗ്ധര്‍ മാത്രം ലേഖനങ്ങളെഴുതുന്ന നൂപീഡിയ
(Nupedia) ആയിരുന്നു അത്. നൂപീഡിയയുടെ പൂരകസംവിധാനമായി ആര്‍ക്കും ലേഖനമെഴുതുകയും തിരുത്തുകയും
ചെയ്യാവുന്ന വിജ്ഞാനകോശം എന്ന നിലയിലാണ് ആരംഭിച്ചതെങ്കിലും നൂപീഡിയയെ പിന്തള്ളിക്കൊണ്ട്
വിക്കിപീഡിയ കുതിച്ചുകയറി. ഇന്റര്‍നെറ്റിലെ ഏറ്റവും പ്രശസ്തമായ പൊതുഅവലംബമേതെന്ന
ചോദ്യത്തിന് ഇന്ന് സംശയിക്കാതെ വിക്കിപീഡിയ എന്ന് മറുപടി പറയാന്‍ കഴിയും. 321ഭാഷകളില്‍
വിക്കിപീഡിയ ഉണ്ട്. ഇവയില്‍ ഏറ്റവും പ്രസിദ്ധം ഇംഗ്ലീഷിലുള്ളതാണ്. ഇംഗ്ലീഷ് വിക്കിപീഡിയ 63
ലക്ഷം ലേഖനങ്ങളാല്‍ സമ്പന്നമാണ്. ലോകം മുഴുക്കെയുള്ള സന്നദ്ധരായ ആളുകളുടെ നേതൃത്വത്തിലാണ്
വിക്കിപീഡിയ വളരുന്നത്. അക്ഷരാര്‍ത്ഥത്തില്‍ ജനകീയ വിജ്ഞാനകോശം.</p>
<p>വാര്‍ഡ് കനിംഹാം എന്ന പോര്‍ട്ട്ലന്റുകാരനാണ് വിക്കി എന്ന ആശയവും സോഫ്റ്റ്‌വെയറും
രൂപപ്പെടുത്തിയത്. 1994 ല്‍ ഇദ്ദേഹം നിര്‍മിച്ച വിക്കി വിക്കി വെബ് എന്ന സോഫ്റ്റ്‌വെയറിലൂടെ
വിക്കി എന്ന ആശയം ദൃഢീകൃതമായി. ഹൊണോലുലു വിമാനത്താവളത്തിലെ ടെര്‍മിനലുകളെ പരസ്പരം
ബന്ധിപ്പിച്ചുകൊണ്ട് ഓടിയിരുന്ന വിക്കി വിക്കി ചാന്‍സ് ആര്‍ ടി 52 എന്ന ബസ് സര്‍വീസില്‍ നിന്നാണ്
വിക്കി എന്ന പേര് ഉണ്ടായത്. ഹവായിയന്‍ ഭാഷയില്‍ ഇതിന് വേഗത്തില്‍ എന്നാണ് അര്‍ത്ഥം. "What I
Know Is" എന്നതിന്റെ ചുരുക്കമായി WIKI യെ കരുതാറുണ്ടെങ്കിലും പേര് രൂപപ്പെട്ടതുമായി അതിന്
ബന്ധമില്ല.</p>
<p><img src="/Pictures/chp12_03.jpg"
style="width:8.013cm;height:9.193cm" /></p>
<p>ചിത്രം 12.2- വിക്കിപീഡിയ ലോഗോ. (കടപ്പാട് : വിക്കിപ്പീഡിയ)</p>
<p>ആര്‍ക്കും എഴുതുകയും തിരുത്തുകയും ചെയ്യാവുന്ന ഒരു വിജ്ഞാനകോശത്തിന് ആധികാരികത ഉണ്ടാവുമോ എന്ന്
സംശയിച്ചവരുണ്ടായിരുന്നു. പക്ഷേ, ആ സംശയം അസ്ഥാനത്താണെന്ന് കാലം തെളിയിച്ചിരിക്കുന്നു.
കൃത്യമായ റഫറന്‍സുകളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ പൊതുസമീപനങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ചു മാത്രമെ വിക്കിപീഡിയയില്‍
ലേഖനങ്ങള്‍ എഴുതുവാന്‍ കഴിയുകയുള്ളൂ. ഏവര്‍ക്കും തിരുത്തല്‍ വരുത്താന്‍ കഴിയുമെന്നതിനാല്‍ സ്വാഭാവികമായി
ഒരു നിഷ്പക്ഷസമീപനം അതിലെ ലേഖനങ്ങളില്‍ രൂപപ്പെടുന്നു എന്നതാണ് അനുഭവം. രാപകല്‍ ഭേദമില്ലാതെ
തുടര്‍ച്ചയായി മാറ്റങ്ങളും മെച്ചപ്പെടുത്തലുകളും വിക്കിപീഡിയയില്‍ നടക്കുന്നു. വരുന്ന ഓരോ മാറ്റവും
വിക്കിപീഡിയ സൂക്ഷിച്ചുവെക്കുന്നുണ്ട്. അനാവശ്യമായ മാറ്റങ്ങളെ ഒഴിവാക്കാനും വിക്കിപീഡിയയുടെ
പൊതുനയത്തിനനുസൃതമല്ലാതെ കുഴപ്പങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിക്കുന്നവരെ മാറ്റിനിര്‍ത്താനും അതിനകത്ത്
സംവിധാനമുണ്ട്.</p>
<p>ഇന്ത്യന്‍ ഭാഷകളിലെ ആദ്യവിക്കിപീഡിയകള്‍ പഞ്ചാബി, ആസ്സാമീസ്, ഒറിയ എന്നീ ഭാഷകളിലാണ്
ജന്മമെടുത്തത്. 2002 ജൂണിലായിരുന്നു അത്. 2002 ഡിസംബര്‍ 21നാണ് ഔപചാരികമായി മലയാളം
വിക്കിപീഡിയ ആരംഭിക്കുന്നത്. അമേരിക്കയില്‍ ഗവേഷണം നടത്തുകയായിരുന്ന വിനോദ് എം പിയാണ്
അതിന് തുടക്കമിട്ടത്. മലയാളം അക്ഷരമാല എന്നതായിരുന്നു ആദ്യലേഖനം. രണ്ടുവര്‍ഷത്തോളം അതിന്റെ
സജീവത നിലനിര്‍ത്തിയതും അദ്ദേഹം തന്നെയായിരുന്നു. ആദ്യകാലത്ത് മലയാളം വിക്കിപീഡിയയെ
വളര്‍ത്തിവലുതാക്കിയത് പ്രധാനമായും വിദേശമലയാളികളായിരുന്നു. യൂണിക്കോഡ് ലിപികള്‍
തയ്യാറായതോടെയാണ് മലയാളം വിക്കിപീഡിയയുടെ വളര്‍ച്ച യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായത്. 2006 ഏപ്രില്‍ 10
നാണ് മലയാളം വിക്കിപീഡിയയിലെ അഞ്ഞൂറാമത്തെ ലേഖനം പിറവിയെടുത്തത്. ഇന്നിപ്പോള്‍
എഴുപത്തിനാലായിരത്തില്‍പ്പരം ലേഖനങ്ങളാണ് മലയാളത്തിലുള്ളത്. മറ്റ് പല ഇന്ത്യന്‍ ഭാഷകളുമായി
തട്ടിച്ചുനോക്കുമ്പോള്‍ ഇത് വലിയ വളര്‍ച്ചയാണെങ്കിലും ആവശ്യവുമായി തട്ടിച്ചുനോക്കുമ്പോള്‍ നാം
ഇക്കാര്യത്തില്‍ വളരെ ദരിദ്രരാണ്.</p>
<p>കുതിച്ചുചാട്ടത്തിന്റെ ബുഡാപ്പെസ്റ്റ് പ്രഖ്യാപനം</p>
<p>2001ല്‍ സംഭവിച്ച മറ്റൊരു പ്രധാനകാര്യം ഓപ്പണ്‍ സൊസൈറ്റി ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ
നേതൃത്വത്തില്‍ നടന്ന ബുഡാപെസ്റ്റ് സമ്മേളനമായിരുന്നു. ഇതിനെത്തുടര്‍ന്ന് 2002 ഫെബ്രുവരി14ന്
ബുഡാപെസ്റ്റ് ഓപ്പണ്‍ ആക്സസ് ഇനീഷ്യേറ്റീവ് (Budapest Open Access Initiative- BOAI)
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി. ഇത് ഈ രംഗത്തെ ഒരു നാഴികക്കല്ലായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്നു. ബി ഒ എ ഐ എന്നത്
ഒരു പ്രഖ്യാപനമാണ്. അത് ആരംഭിക്കുന്നത് ഇങ്ങനെയാണ്.</p>
<p>"പരമ്പരാഗതമായ ശീലവും ആധുനികമായ സാങ്കേതികവിദ്യയും സംയോജിക്കുന്നതിലൂടെ
പൂർവമാതൃകകളൊന്നുമില്ലാത്ത പൊതുനന്മ സൃഷ്ടിക്കാനാവും. അന്വേഷണവും അറിവും
ശക്തിപ്പെടുത്തുന്നതിനായി ശാസ്ത്രജ്ഞരും പണ്ഡിതരും അവരുടെ ഗവേഷണഫലങ്ങൾ പ്രതിഫലേച്ഛ കൂടാതെ
പ്രൗഢമായ ജേണലുകളിൽ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ സന്നദ്ധമാവുക എന്നതാണ് ഇവിടെ പരമ്പരാഗതമായ ശീലം
എന്നതുകൊണ്ട് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്. ആധുനിക സാങ്കേതികവിദ്യ എന്നതുകൊണ്ട് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്
ഇന്റർനെറ്റിനെയാണ്. ഇതിലൂടെ അവര്‍ സാധ്യമാക്കുന്ന പൊതുനന്മ എന്നത് പിയര്‍റിവ്യൂവിന്
വിധേയമാക്കിയ ജേണലുകളിലെ വിവരങ്ങളുടെ ലോകമൊട്ടുക്കുമുള്ള ഇലക്ട്രോണിക് വിതരണവും അതുവഴി
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍, പണ്ഡിതര്‍, അധ്യാപകര്‍, വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍, മറ്റ് വിജ്ഞാനകുതുകികള്‍ തുടങ്ങി എല്ലാവര്‍ക്കും
യാതൊരു നിയന്ത്രണവുമില്ലാതെ ഈ അറിവ് ലഭ്യമാകുന്നു എന്നതുമാണ്."</p>
<p>ബുഡാപ്പെസ്റ്റ് പ്രഖ്യാപനത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം അറിയണമെങ്കില്‍ ശാസ്ത്രജേണലുകളെക്കുറിച്ച് ചില
കാര്യങ്ങള്‍ വിശദീകരിക്കേണ്ടതുണ്ട്. ശാസ്ത്രലോകത്തെ ഏതൊരുതരം കണ്ടെത്തലും ഇന്ന്
അംഗീകരിക്കപ്പെടുന്നത് ശാസ്ത്രജേണലുകളില്‍ അവ പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെടുമ്പോഴാണ്. മുന്‍നിരജേണലുകളില്‍
അച്ചടിച്ചുവരുമ്പോള്‍ അതിന്റെ ആധികാരികത കൂടുന്നു. ശാസ്ത്രജേണലുകള്‍ പിയര്‍ റിവ്യൂഡ് ജേണലുകളാണ്.
വിദഗ്ധരുടെ സൂക്ഷ്മമായ പരിശോധനകള്‍ക്കും തിരുത്തലുകള്‍ക്കും ശേഷമേ പ്രബന്ധങ്ങള്‍
പ്രസിദ്ധീകരണത്തിനായി തിരഞ്ഞെടുക്കുകയുള്ളൂ. ഇത്തരം ജേണലുകള്‍ക്ക് വിദഗ്ധരുള്‍‍പ്പെട്ട ഒരു
പത്രാധിപസമിതിക്കുപുറമെ വിവിധ വിഷയങ്ങളിലുള്ള വിദഗ്ധസമിതികളുമുണ്ടായിരിക്കും. ഓരോ
പ്രബന്ധവും ഇവരാല്‍ പരിശോധിക്കപ്പെടും. രചനകളുടെ മേന്മ, പുതുമ, പ്രാധാന്യം തുടങ്ങിയവയെല്ലാം
പരിശോധിച്ചുകൊണ്ടാണ് അവ പ്രസിദ്ധീകരണാര്‍ഹമാണോ എന്ന് നിശ്ചയിക്കപ്പെടുന്നത്
(ശാസ്ത്രജേണലുകളെക്കുറിച്ച് കുറച്ചുകാര്യങ്ങള്‍ അടുത്ത അധ്യായത്തിലും ചര്‍ച്ച ചെയ്യുന്നുണ്ട്).</p>
<p>ആദ്യകാലങ്ങളില്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് അവരുടെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതുകൊണ്ട് നേട്ടങ്ങള്‍
കുറവും കോട്ടങ്ങള്‍ കൂടുതലുമായിരുന്നുവത്രേ. മറ്റുള്ളവര്‍ അവ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നതുകൊണ്ടായിരുന്നു അത്.
പിന്നെ, അത് കോഡ്‌രൂപത്തില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന രീതിയിലേക്ക് കടന്നു. ഗലീലിയോ, കെപ്ലര്‍,
ന്യൂട്ടന്‍ തുടങ്ങിയവരൊക്കെ അവരുടെ പേപ്പറുകള്‍ കോഡു‌രൂപത്തില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചതായി പറയുന്നു.
അനഗ്രം (anagram) രീതിയില്‍ എന്നാണ് അതിന് പറയുക. ഒരു പദത്തിലേയോ വാക്യത്തിലേയോ
അക്ഷരങ്ങളെയും മറ്റും മാറ്റിമറിച്ചിട്ട്‌ മറ്റൊരു പദമോ വാക്യമോ രചിക്കുന്നതിനാണ് ഇങ്ങനെ
പറയുന്നത്. ഉദാഹരണമായി Listen എന്ന പദത്തിലെ അക്ഷരങ്ങളെ ക്രമംമാറ്റിയെഴുതിയാല്‍ Silent
എന്നാവും. മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് ഉപയോഗിക്കാന്‍ കഴിയാതിരിക്കുകയും എന്നാല്‍ തങ്ങളുടെ കണ്ടുപിടിത്തത്തെ
അടയാളപ്പെടുത്തി സ്ഥാപിക്കുകയും ചെയ്യാനായിരുന്നു ഇങ്ങനെ ചെയ്തത്. പിന്നീട് ഒരു ഘട്ടത്തില്‍
കണ്ടെത്തലുകള്‍ പുസ്തകരൂപത്തില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന രീതി വന്നു. പുസ്തകങ്ങളെ മുന്‍നിര്‍ത്തി പഴയകാല
ശാസ്ത്രജ്ഞന്മാരൊക്കെ നടത്തിയിരുന്ന കത്തിടപാടുകള്‍ വളരെ പ്രസിദ്ധമാണ്. പരസ്പരമുള്ള
ചര്‍ച്ചയായിരുന്നു ഈ കത്തുകള്‍. അന്നവര്‍ക്ക് അങ്ങനെയേ കഴിയുമായിരുന്നുള്ളൂ. പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
രണ്ടാംപാതിയിലാണ് ഇതിനൊരു മാറ്റം ഉണ്ടായിത്തുടങ്ങുന്നത്. 1665 ല്‍ ലണ്ടനിലെ റോയല്‍
സൊസൈറ്റി ഫിലോസഫിക്കല്‍സ് ട്രാന്‍സാക്‌ഷന്‍സ് എന്ന ഒരു പ്രസിദ്ധീകരണത്തിന് തുടക്കമിട്ടു.
കാലാകാലങ്ങളില്‍ ശാസ്ത്രജേണലുകളുടെ ഉള്ളടക്കസ്വഭാവത്തില്‍ പലതരം മാറ്റങ്ങള്‍ വന്നിട്ടുണ്ട്.
സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ ആധിക്യവും അതിന്റെ എഴുത്തുരീതിയുടെ പ്രത്യേകതകളുമെല്ലാം കൊണ്ട് അതാത്
മേഖലകളിലെ വിദഗ്ധര്‍ക്ക് മാത്രമേ ഇപ്പോഴത്തെ ജേണലുകള്‍ വായിച്ചുമനസ്സിലാക്കാന്‍
കഴിയുകയുള്ളൂ.</p>
<p>പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാവുമ്പോഴേക്കും അഞ്ഞൂറോളം ശാസ്ത്രജേണലുകള്‍
രൂപപ്പെട്ടുകഴിഞ്ഞിരുന്നു. പൊതുജേണലുകള്‍ക്ക് പകരം വിഷയാധിഷ്ഠിത ജേണലുകള്‍ എന്ന രീതി ആ
കാലത്താണ് ഉടലെടുത്തത്. മറ്റേത് രംഗത്തുമെന്നപോലെ അക്കാദമിക ജേണലുകളുടെ രംഗത്തും കുത്തകകള്‍
കടന്നുവന്നു. ആധികാരികമായ ഈ ജേണലുകള്‍ക്ക് താങ്ങാന്‍ കഴിയാത്ത വിലയായി. വ്യക്തികള്‍ക്കെന്നല്ല,
സ്ഥാപനങ്ങള്‍ക്കുപോലും ജേണലുകള്‍ വലിയ സാമ്പത്തികപ്രയാസങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു. 1990 ഓടെ ഓണ്‍ലൈന്‍
ജേണലുകളുടെ ആരംഭമായി. അച്ചടിച്ചെലവും തപാല്‍ച്ചെലവുമെല്ലാം ഗണ്യമായി കുറഞ്ഞെങ്കിലും
ജേണലുകളുടെ വില കുറഞ്ഞില്ല. പ്രമുഖമായ പ്രസിദ്ധീകരണസ്ഥാപനങ്ങള്‍ നൂറുകണക്കിന് കോടികളുടെ
ലാഭമാണ് ‍കൊയ്യുന്നത്. എഴുത്തുകാര്‍ക്ക് പ്രതിഫലം നല്‍കുകയേ വേണ്ട എന്നോര്‍ക്കണം. പൊതുപണം
ഉപയോഗിച്ചുനടത്തുന്ന ഗവേഷണങ്ങളുടെ ഫലങ്ങള്‍ വായിച്ചുമനസ്സിലാക്കാന്‍ വലിയ വില നല്‍കേണ്ടിവരുന്ന
സ്ഥിതിവിശേഷം ഒഴിവാക്കേണ്ടതല്ലേയെന്ന ചിന്ത ഈയൊരു പശ്ചാത്തലത്തിലാണ് രൂപമെടുക്കുന്നത്.</p>
<p>ബുഡാപ്പെസ്റ്റ് പ്രഖ്യാപനത്തെ തുടര്‍ന്ന് E-prints, RoMEO, D-space എന്നിങ്ങനെയുള്ള
ഗവേഷണരേഖകളുടെ ഡിജിറ്റല്‍‍ പൊതുസഞ്ചയങ്ങള്‍ രൂപപ്പെട്ടു. 2003 ജൂണിൽ ബെതെസ്ദയിലും
(bethesda) ഒക്ടോബറിൽ ബെർലിനിലും നടന്ന പ്രഖ്യാപനങ്ങള്‍ എടുത്തുപറയേണ്ടവയാണ്. ഓപ്പൺ
സൊസൈറ്റി ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ ആഭിമുഖ്യത്തില്‍ നടന്ന ബെതെസ്ദ പ്രഖ്യാപനത്തിന്റെ പ്രത്യേകത
പൊതു ശാസ്ത്രമേഖലകളോടൊപ്പം, വളരെയധികം വ്യാവസായിക താല്പര്യമുള്ള ബയോമെഡിക്കല്‍ രംഗവും
അതില്‍ ഉള്‍പ്പെട്ടു എന്നതാണ്. ബെര്‍ലിന്‍ പ്രഖ്യാപനത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം Berlin Declaration on
Open Access to Knowledge in the Sciences and Humanities എന്ന അതിന്റെ
തലക്കെട്ടുതന്നെ വെളിപ്പെടുത്തുന്നുണ്ട്. ലോകപ്രസിദ്ധമായ മാക്സ്പ്ലാങ്ക് ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ
ആഭിമുഖ്യത്തിലായിരുന്നു ബെര്‍ലിന്‍ പ്രഖ്യാപനം വിളിച്ചുചേര്‍ക്കപ്പെട്ടത്. കണ്‍വെന്‍ഷന്‍ സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ
പങ്കിനെ ഇങ്ങനെ നിര്‍വചിച്ചു.</p>
<p>"വിലമതിക്കത്തക്കതായ ഒരു പ്രക്രിയയായി ഓപ്പൺ ആക്സസ് സ്ഥാപിക്കപ്പെടുന്നതിന് ശാസ്ത്രീയ
അറിവ് നിർമിക്കുന്ന ഓരോ നിർമാതാവിന്റെയും സാംസ്കാരിക പൈതൃകത്തിന്റെ കൈവശക്കാരായ ഓരോ
വ്യക്തിയുടെയും സജീവമായ പ്രതിബദ്ധത അനിവാര്യമാണ്.</p>
<p>ഓപ്പൺ ആക്സസ് സൃഷ്ടികളിൽ മൗലികമായ ശാസ്ത്രഗവേഷണ ഫലങ്ങൾ, അസംസ്കൃത ഡാറ്റ, മെറ്റാഡാറ്റ,
പ്രോഗ്രാമുകളുടെ പ്രവർത്തനത്തിനായി ലഭിക്കുന്ന ഉറവിടവിവരങ്ങൾ, ചിത്രങ്ങളുടെയും
ഗ്രാഫിക്സുകളുടെയും ഡിജിറ്റൽ രൂപങ്ങൾ, പഠനാർഹമായ മൾട്ടിമീഡിയ അവതരണങ്ങൾ എന്നിവ
ഉൾപ്പെടുന്നു."</p>
<p>ബെര്‍ലിന്‍ പ്രഖ്യാപനം ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസമേഖലയെ സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ പ്രസ്ഥാനവുമായി
ബന്ധിപ്പിച്ചു. വിജ്ഞാനത്തിന്റെ വ്യാപനത്തിനായി കൃത്യമായ പ്രവര്‍ത്തനപരിപാടികള്‍ക്ക് അത്
രൂപംനല്‍കി. സ്വതന്ത്രരൂപത്തിലുള്ള പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളെ കോഴ്സുകളുടെ മൂല്യനിര്‍ണയത്തിനുള്ള
ഒരുപാധിയായി കണക്കാക്കുകയും ചെയ്തു. സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ ജേണലുകളുടെ ഡയറക്ടറിയായ DOAJ
(www.doaj.org) 2003 ല്‍ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി. 300 ജേണലുകളോടെ ആരംഭിച്ച ഈ സംരംഭത്തില്‍
വ്യത്യസ്തമേഖലകളിലുള്ള 16,500 ല്‍പ്പരം പിയര്‍ റിവ്യൂഡ് സ്വതന്ത്രജേണലുകള്‍ ഇപ്പോള്‍ ലഭ്യമാണ്. 126
രാജ്യങ്ങളുടെ പിന്തുണയോടെ 80 ഭാഷകളിലായുള്ള അറുപത്തിമൂന്ന് ലക്ഷത്തില്‍പ്പരം ആര്‍ട്ടിക്കിളുകളാണ്
ഡി ഒ എ ജെയിലുള്ളത്. ലാഭേച്ഛയില്ലാതെ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന ഇന്‍ഫ്രാസ്ട്രക്ച്ചര്‍ സര്‍വീസസ് ഫോര്‍ ഓപ്പണ്‍
ആക്സസ് സി ഐ സി എന്ന കമ്പനിയുടെ നേതൃത്വത്തിലാണ് ഇതിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ മുന്നോട്ടുപോവുന്നത്. ഡി
ഒ എ ജെ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായതോടെ മറ്റുവഴികളില്ലാതെ കുത്തക ജേ‍ണലുകളില്‍ പലതിനും തങ്ങളുടെ
നയങ്ങളില്‍ മാറ്റങ്ങള്‍ കൊണ്ടുവരേണ്ടിവന്നു. വളരെ പരിമിതമായ രീതിയിലാണെങ്കിലും തങ്ങളുടെ
പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളില്‍ ഒരളവോളം സ്വതന്ത്രലൈസന്‍സില്‍ കൊണ്ടുവരാന്‍ അവ തയ്യാറാവേണ്ടിവന്നു.</p>
<p>2007 ല്‍ കേപ്ടൗണില്‍ നടന്ന സ്വതന്ത്ര വിദ്യാഭ്യാസപ്രഖ്യാപനം (Open Education
Declaration) വിദ്യാഭ്യാസവിഭവങ്ങളുടെ സ്വതന്ത്രലഭ്യത ഉറപ്പുവരുത്തുന്നതോടൊപ്പം അതിനായി
അധ്യാപകരെയും ഗവേഷകരെയും പരസ്പരം സഹകരണാത്മകമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ
ഉപയോഗത്തെയും പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്നതായിരുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സിലേക്ക്"><a
href="#ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സിലേക്ക്">ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സിലേക്ക്</a></h3>
<p>ശാസ്ത്രീയഗവേഷണത്തെയും അതിന്റെ ഡാറ്റയെയും എല്ലാവര്‍ക്കും പ്രാപ്യമാക്കാനുള്ള പ്രസ്ഥാനമാണ്
ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സ് എന്നാണ് യുനെസ്കോ വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്. സ്വതന്ത്രശാസ്ത്രഗവേഷണങ്ങളുടെ
പ്രസിദ്ധീകരണം, സ്വതന്ത്രലഭ്യതയ്ക്കുവേണ്ടിയുള്ള പ്രചാരണം എന്നിവയെല്ലാം അതിന്റെ ഭാഗമാണ്.
ശാസ്ത്രത്തെ കൂടുതല്‍ സുതാര്യമാക്കാനും ഗവേഷകര്‍ക്ക് എളുപ്പത്തില്‍ ലഭ്യമാക്കാനും ഉതകുന്ന
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളും അതിന്റെ ഭാഗംതന്നെ. ഓപ്പണ്‍ നോട്ട്ബുക്ക് (open notebook), പൗരശാസ്ത്രം
(citizen science), സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍, ജനകീയഫണ്ടിങ്ങിലൂടെയുള്ള ഗവേഷണം
(crowdfunded research projects) എന്നിവയൊക്കെ ഓപ്പണ്‍സയന്‍സിന്റെ ഭാഗമായി വരും.
ഗവേഷകരുടെ ലബോറട്ടറിയിലെ നോട്ടുകളടക്കം ഗവേഷണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട മുഴുവന്‍ കാര്യങ്ങളും
പൊതുവായി ലഭ്യമാക്കുന്നതിനെയാണ് ഓപ്പണ്‍ നോട്ട്ബുക്ക് എന്നതുകൊണ്ട് വിവക്ഷിക്കുന്നത്. അതായത് ഓപ്പണ്‍
സയന്‍സ് അഥവാ ഓപ്പണ്‍ റിസര്‍ച്ച് എന്നത് വിശാലാര്‍ത്ഥത്തിലുള്ള ഒരു പ്രയോഗമാണ്. വിവിധങ്ങളായ
സ്വതന്ത്ര സംരംഭങ്ങളെ ഒന്നിച്ച് ഒരു കുടക്കീഴില്‍ അണിനിരത്തുന്ന ഒരു സംരംഭം.
സഹകരണപ്രവര്‍ത്തനത്തിലധിഷ്ഠിതമായി, ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതിയോടുള്ള ഒരു പുതിയ സമീപനത്തെയാണ്
ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സ് പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നതെന്ന് യൂറോപ്യന്‍ കമ്മീഷന്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നു. അത് കൂട്ടായ്മയുടെ
ടൂളുകളും ഡിജിറ്റല്‍ സാങ്കേതികവിദ്യയും ഉപയോഗിച്ച് വിജ്ഞാനത്തെ പ്രസരിപ്പിക്കാനുള്ള പുതിയ
വഴികള്‍ തേടുന്നു. മറ്റൊരു രീതിയില്‍ പറഞ്ഞാല്‍ ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സ് എന്നത്‍ ഗവേഷണത്തിന്റെ തുടക്കംമുതല്‍
ഒടുക്കം വരെയുള്ള മുഴുവന്‍ വിശദാംശങ്ങളെയും സ്വതന്ത്രത (openness) എന്ന സമീപനത്തിന്റെ
പരിധിയിലേക്ക് കൊണ്ടുവരുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp12_04.jpg"
style="width:16.51cm;height:7.796cm" /></p>
<p>ചിത്രം 12.3- ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സിന്റെ വിവക്ഷകള്‍</p>
<p>(കടപ്പാട്: https://www.researchgate.net/)</p>
<p>വിജ്ഞാനത്തെ ജനകീയമാക്കുന്നതിനുവേണ്ടി വര്‍ഷങ്ങളായി നടന്നുവരുന്ന ശ്രമങ്ങളുടെ തുടര്‍ച്ചയും
വളര്‍ച്ചയുമാണ് ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സ്. വിപ്ലവകരമായ ഈ മുന്നേറ്റത്തെ മൂലധനശക്തികളും സ്വകാര്യതാല്പര്യങ്ങളും
എങ്ങനെയെല്ലാം നശിപ്പിക്കാന്‍ ശ്രമിക്കും എന്നത് കണ്ടറിയേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp12_05.jpg"
style="width:16.51cm;height:7.938cm" /></p>
<p>ചിത്രം 12.4- ഓപ്പണ്‍സയന്‍സ്, യുനെസ്കോയുടെ ദര്‍ശനം</p>
<p>(കടപ്പാട്: വിക്കിമീഡിയ കോമണ്‍സ്)</p>
<p>സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ഈ അധ്യായം ഏതാനും ചില വ്യക്തികളെക്കൂടി
പരിചയപ്പെടുത്തിയാലേ പൂര്‍ണമാവൂ. റിച്ചാര്‍ഡ് സ്റ്റാള്‍മാന്‍, ലിനസ് ടോര്‍വാള്‍ഡ്സ്, ആരോണ്‍ സ്വാര്‍ട്സ്,
അലക്സാണ്‌ട്രാ എല്‍ബാക്കിയാന്‍ എന്നിവരാണവര്‍.</p>
<p>സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ സ്ഥാപകനാണ് റിച്ചാര്‍ഡ് മാത്യു സ്റ്റാള്‍മാന്‍.
മസാച്ചുസെറ്റ് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിൽ‌ കമ്പ്യൂട്ടർ വിദഗ്ധനായിരുന്നു. ഹാര്‍വാര്‍ഡ് സര്‍വകലാശാലയില്‍ നിന്ന്
ഭൗതികശാസ്ത്രത്തില്‍ ബിരുദം നേടിയതിനുശേഷമാണ് അദ്ദേഹം എം ഐ ടി യില്‍ എത്തുന്നത്. അവിടെ
പ്രവര്‍ത്തിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കെയാണ് സ്വകാര്യ കുത്തക സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ നടത്തിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന
ചൂഷണത്തെ സ്റ്റാള്‍മാന്‍ തിരിച്ചറിയുന്നത്. ഒരു സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ഉപഭോക്താവിന്, താന്‍ വാങ്ങിച്ച
സോഫ്റ്റ്‌വെയർ മറ്റുള്ളവരുമായി പങ്കിടാനും, അതിനെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാനും വേണമെങ്കിൽ അതിൽ
മാറ്റം വരുത്താനും, മാറ്റം വരുത്തിയ രൂപത്തില്‍ അത് മറ്റുള്ളവർക്ക് വിതരണം ചെയ്യാനുമുള്ള
അവകാശമുണ്ടായിരിക്കണം എന്ന് സ്റ്റാള്‍മാന്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടു. ഈ അവകാശങ്ങൾ ഉപഭോക്താവിന്
നിഷേധിക്കുന്നത് അസാന്മാർഗികം മാത്രമല്ല സാമൂഹ്യവിരുദ്ധവുമാണ് എന്ന് അദ്ദേഹം കരുതി. തുടര്‍ന്ന്
അദ്ദേഹം എം ഐ ടിയിലെ ജോലി ഉപേക്ഷിക്കുകയും സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയറുകള്‍ നിര്‍മിക്കാനും
പ്രചരിപ്പിക്കാനുമായി ജീവിതം മാറ്റിവെക്കുകയും ചെയ്തു. കോപ്പിലെഫ്റ്റ് അഥവാ പകര്‍പ്പുപേക്ഷ എന്ന
ജനകീയ പകര്‍പ്പവകാശ നിയമത്തിന്റെ രൂപീകരണത്തിലും സ്റ്റാള്‍മാന്‍ പ്രധാന പങ്കുവഹിച്ചു.</p>
<p>ഹെല്‍സിങ്കിക്കാരനായ ലിനസ് ബെനഡിക്റ്റ് ടോര്‍വാള്‍ഡ്സ് ഗ്നു- ലിനക്സ് കുടുംബത്തില്‍പ്പെട്ട
ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ലിനക്സ് കെര്‍ണലിന് രൂപം നല്‍കിയവരില്‍ പ്രമുഖനാണ്.
ലിനക്സിന്റെ അടയാളമായ പെന്‍ഗ്വിന്‍ ചിഹ്നം അതിന് നല്‍കിയതും അദ്ദേഹം തന്നെയാണ്. 2012 ലെ
മില്ലേനിയം ടെക്നോളജി അവാര്‍ഡ് ഉള്‍പ്പെടെ നിരവധി അവാര്‍ഡുകള്‍ക്ക് അദ്ദേഹം അര്‍ഹനായി.</p>
<p>സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനത്തിന്റെ ചരിത്രത്തില്‍ വേദനയോടെ മാത്രം ഓര്‍ക്കാന്‍ കഴിയുന്ന ഒരു പേരാണ്
ആരോണ്‍ സ്വാര്‍ട്സിന്റെത്. ഇരുപത്തി ഏഴാമത്തെ വയസ്സില്‍ ആത്മഹത്യയിലൂടെ ആരോണ്‍ ജീവിതം
അവസാനിപ്പിക്കുകയായിരുന്നു. ഇന്റര്‍നെറ്റിലെ വിവരങ്ങള്‍ സൗജന്യമായി ലഭ്യമാക്കാനായി
പ്രവര്‍ത്തിച്ച ആരോണ്‍ സ്വാര്‍ട്സ് ക്രിയേറ്റീവ് കോമണ്‍സിന്റെയും സ്ഥാപകരില്‍ ഒരാളാണ്. ജെ സ്റ്റോര്‍
എന്ന ഡിജിറ്റല്‍ ലൈബ്രറിയില്‍ നിന്നും നാല്പത് ലക്ഷത്തോളം അക്കാദമിക് പ്രബന്ധങ്ങളാണ് ആരോണ്‍
‍ഡൗണ്‍ലോഡ് ചെയ്തെടുത്ത് പൊതുജനങ്ങള്‍ക്ക് സൗജന്യമായി നല്‍കിയത്. 35 വർഷത്തോളം തടവും 10 ലക്ഷം
ഡോളർ പിഴയും ലഭിക്കാവുന്ന കുറ്റമാണ് ഇതിന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ പേരില്‍ ചുമത്തിയത്. കേസിന്റെ
വിചാരണ ആരംഭിക്കാനിരിക്കെ ആരോണ്‍ ആത്മഹത്യ ചെയ്തു.</p>
<p>അലക്സാണ്‌ട്രാ എല്‍ബാക്കിയാന്‍ കസാഖ്സ്ഥാന്‍കാരിയാണ്. കസാഖ് ടെക് യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ
ബിരുദപഠനകാലത്താണ് ഗവേഷണ ജേണലുകള്‍ നടത്തിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന കൊടിയ ചൂഷണം അലക്സാണ്‌ട്രയുടെ
ശ്രദ്ധയില്‍പ്പെടുന്നത്. 2011 ലാണ് സ്വകാര്യപ്രസാധക ഭീമന്മാര്‍ കയ്യടക്കിവെച്ചിരിക്കുന്ന
അക്കാദമിക ഗവേഷണ പ്രബന്ധങ്ങളെ സൗജന്യമായി ആളുകള്‍ക്ക് എത്തിച്ചുകൊടുക്കുന്ന ഒരു
സംവിധാനത്തെക്കുറിച്ച് അവര്‍‍‍ ആലോചിക്കുന്നത്. അങ്ങനെയാണ് ലോകമെങ്ങുമുള്ള ഗവേഷകരുടെ പ്രിയപ്പെട്ട
സയന്‍സ് ഹബ് (sci-hub) എന്ന സൈറ്റിന്റെ പിറവി. നിരവധി നിയമനടപടികള്‍ അലക്സാണ്‌ട്രയുടെ
പേരില്‍ വന്നെങ്കിലും പലരീതിയില്‍ അതിനെ അതിജീവിച്ചുകൊണ്ട് സയന്‍സ് ഹബ് മുന്നോട്ടുപോവുകയാണ്.
ലക്ഷക്കണക്കിന് ആളുകള്‍ സയന്‍സ് ഹബ്ബിലൂടെ ഗവേഷണ പ്രബന്ധങ്ങള്‍ ഉപയോഗപ്പെടുത്തുന്നു.
എട്ടരക്കോടിയിലധികം പ്രബന്ധങ്ങളുടെ ഒരു ശേഖരമാണ് സയന്‍സ് ഹബ് ഇപ്പോള്‍. ഏറ്റവുമൊടുവില്‍ ഇന്ത്യന്‍
കോടതികളിലാണ് അലക്സാണ്‌ട്രയ്ക്കെതിരായ കേസ് റജിസ്റ്റര്‍ ചെയ്യപ്പെട്ടിരിക്കുന്നത്.</p>
<p>സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‌വെയര്‍, സ്വതന്ത്രലഭ്യതാ പ്രസ്ഥാനം, ഓപ്പണ്‍ സയന്‍സ് തുടങ്ങിയവ വലിയതോതില്‍
രാഷ്ട്രീയമാനങ്ങളുള്ള സമരമുഖങ്ങളാണ്. വിജ്ഞാനത്തെ കുത്തകവല്‍ക്കരിച്ച് അതിനെ ലാഭം
വര്‍ധിപ്പിക്കാനുളള ഉപാധിയാക്കിമാറ്റുന്ന മുതലാളിത്തത്തിനെതിരെയുള്ള പുതിയ സമരമുഖങ്ങളാണവ.
എന്നാല്‍ ഇതിന്റെ പ്രാധാന്യം നമ്മുടെ രാഷ്ട്രീയപ്രസ്ഥാനങ്ങളും തൊഴിലാളി സംഘടനകളും
ശാസ്ത്രസംഘടനകളുമെല്ലാം ഇനിയും തിരിച്ചറിഞ്ഞിട്ടില്ല എന്നതാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യം.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../11_vijsamoohavum_vijsambathvyavasthayum">വിജ്ഞാനസമൂഹവും വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയും</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../13_vijnanabhashayennal">വിജ്ഞാനഭാഷയന്നാൽ</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
